## [MainPage](../index.md)/[OPD](README.md)/Exam

1. [Две формы представления информации. Способы представления дискретной информации. Системы счисления, используемые в вычислительной технике: двоичная, 8-я, 10-я, 16-я, двоично-десятичная.](#1-две-формы-представления-информации-способы-представления-дискретной-информации-системы-счисления-используемые-в-вычислительной-технике-двоичная-8-я-10-я-16-я-двоично-десятичная)  
    两种信息呈现形式。 表示离散信息的方法。 计算中使用的数字系统：二进制、8 位、10 位、16 位、二进制十进制
2. Представление чисел с фиксированной точкой. Прямой, обратный и дополнительный код. Формирование битовых признаков переноса, переполнения, отрицательного результата, нуля.
3. Представление символьных и строковых данных. Принципы построения кодовых таблиц ASCII, КОИ-8, ISO8859-5, Windows-1251, UTF-8, UTF-16.
4. [Базовые элементы вычислительной техники: ячейки, регистры, шины, вентили, тактовые генераторы, логические схемы, триггеры, регистры, счетчики, сумматоры.](#4-базовые-элементы-вычислительной-техники-ячейки-регистры-шины-вентили-тактовые-генераторы-логические-схемы-триггеры-регистры-счетчики-сумматоры)  
    计算机技术的基本要素：单元、寄存器、总线、门、时钟发生器、逻辑电路、触发器、寄存器、计数器、加法器。
5. Структура и принцип функционирования ЭВМ. Порядок функционирования простого процессора на примере калькулятора.
6. Операционная система Unix — ядро ОС и файловая система.
7. [Операционная система Unix — интерпретаторы, стандартные потоки ввода вывода, фильтры.](#7-операционная-система-unix--интерпретаторы-стандартные-потоки-ввода-вывода-фильтры)  
    Unix 操作系统 - 解释器、标准输入输出流、过滤器。
8. Операционная система Unix — основные команды, права файлов и способы их задания.
9.  Состав и структура БЭВМ. Адресные пространства БЭВМ. Система команд БЭВМ, форматы команд. Машинные циклы.
10. [Организация вычислений в БЭВМ. Сдвиги, арифметические и логические операции. Цикл выборки команды.](#10-организация-вычислений-в-бэвм-сдвиги-арифметические-и-логические-операции-цикл-выборки-команды)  
    BEVM 中的计算组织。 移位、算术和逻辑运算。 命令获取周期。
11. Организация массивов данных. Режимы адресации. Цикл выборки адреса и операнда БЭВМ. 
12. Управление вычислительным процессом в БЭВМ. Команды ветвлений, цикл исполнения команды LOOP.
13. [Подпрограммы в БЭВМ. Цикл исполнения команд перехода и возврата из подпрограммы. Стек, передача параметров. Позиционно-независимый код. Загрузчик и библиотеки.](#13-подпрограммы-в-бэвм-цикл-исполнения-команд-перехода-и-возврата-из-подпрограммы-стек-передача-параметров-позиционно-независимый-код-загрузчик-и-библиотеки)  
    计算机中的子程序。从子程序执行跳转和返回命令的循环。堆栈，参数传递。与位置无关的代码。加载程序和库。
14. Организация ввода-вывода в вычислительных системах. Инициация обмена, передача информации и завершение обмена. Драйверы.
15. Организация ввода-вывода в БЭВМ. Устройства ввода-вывода, команды.
16. [Организация асинхронного обмена в БЭВМ. Пример программы. Временные издержки асинхронного обмена.](#16-организация-асинхронного-обмена-в-бэвм-пример-программы-временные-издержки-асинхронного-обмена)  
    计算机中异步交换的组织。 程序示例。 异步交换的时间成本。
17. Организация прерываний в БЭВМ. Вектора прерываний, контроллер прерывания.
18. Организация обмена по прерыванию программы в БЭВМ. Пример программы. Цикл прерывания.
19. [Понятие многоуровневой ЭВМ. Понятие и пример программы на разных уровнях.](#19-понятие-многоуровневой-эвм-понятие-и-пример-программы-на-разных-уровнях)  
    多级计算机的概念。不同级别的程序的概念和示例。
20. Микропрограммный уровень БЭВМ. Структура МПУ. Форматы микрокоманд.
21. Структура и принципы работы арифметико-логического устройства и коммутатора. Регистр состояния БЭВМ
22. [Микропрограммное управление вентильными схемами. Схема управления. Интерпретатор БЭВМ.](#22-микропрограммное-управление-вентильными-схемами-схема-управления-интерпретатор-бэвм)  
    门电路的微程序控制。 控制方案。 BEVM 解释器。
23. Архитектура ЭВМ. Гарвардская и фон-Неймановская архитектура. Организация обмена архитектуры ЭВМ с использованием шин.
24. Архитектура многопроцессорных ЭВМ. Системный коммутатор. Архитектуры UMA и NUMA.
25. [Структура современных процессоров. Окружение процессора. CISC, RISC, VLIW.](#25-структура-современных-процессоров-окружение-процессора-cisc-risc-vliw)  
    现代处理器的结构。 处理器环境。 CISC，RISC，VLIW。
26. Адресуемая память, организация и временные диаграммы. Конструктивные особенности современной памяти.
27. Память, ориентированная на записи (блочная память). Организация дисковой памяти и памяти на магнитных лентах.
28. [Характеристики запоминающих устройств. Пирамида памяти.](#28-характеристики-запоминающих-устройств-пирамида-памяти)  
    存储设备的特性。 记忆金字塔。
29. Ассоциативная память, Кэш-память. Влияние промахов кэш-памяти на производительность.
30. Предназначение и организация виртуальной памяти. Сегментно-страничная организация. Устройство управления памятью (MMU), буфер трансляции (TLB).
31. Сетевые технологии, Понятие сети ЭВМ, классификация компьютерных сетей. Сообщение и пакет. Модель взаимодействия открытых систем.  
    网络技术，计算机网络的概念，计算机网络的分类。消息和包。开放系统交互模型。
32. Модель TCP/IP: передающая среда, канальный и сетевой уровень. Адресация, передача и маршрутизация пакетов.
33. Модель TCP/IP: выделение адресов (DHCP), сервисы имен, транспортный и прикладной уровни.
34. Интерфейсы ввода-вывода. Контроллеры внешних устройств. Уровни стандартизации, сопряжения с системной шиной, циклы обмена. Регистры контроллера.  
    输入/输出接口。 外部设备控制器。 标准化水平、与系统总线的接口、交换周期。 控制器寄存器。
35. Параллельная передача данных. Контроллеры параллельной передачи и приема.
36. Синхронные последовательные интерфейсы. Контроллеры последовательной передачи и приема.
37. Асинхронный обмен. Принципы деления частоты, формат кадра.  
    异步交换。 分频原理、帧格式。
38. Контроллер передачи асинхронного последовательные интерфейса.
39. Контроллер приема асинхронного последовательные интерфейса.
40. Организация прямого доступа к памяти. Контроллер ПДП.  ß
    组织直接访问内存。等离子控制器。

#### 1. Две формы представления информации. Способы представления дискретной информации. Системы счисления, используемые в вычислительной технике: двоичная, 8-я, 10-я, 16-я, двоично-десятичная.

Различают две формы представления информации — непрерывную и дискретную. Поскольку носителями информации являются сигналы, то в качестве последних могут использоваться физические процессы различной природы. Например, процесс протекания электрического тока в цепи, процесс механического перемещения тела, процесс распространения света и т. д. Информация представляется (отражается) значением одного или нескольких параметров физического процесса (сигнала), либо комбинацией нескольких параметров.  
有两种形式的信息表示 — 连续的和离散的。由于信号是信息载体，因此可以将各种性质的物理过程用作后者。例如，电流在电路中流动的过程，物体的机械运动过程，光传播的过程等

Различают две формы систем счисления — Позиционные системы счисления и Непозиционные системы счисления. В вычислительной технике используют позиционные системы счисления. это системы счисления, в которых количественный эквивалент каждой цифры (её вес) зависит от ее положения (позиции) в записи числа.  
有两种形式的数字系统 — 位置数字系统和非位置数字系统。 在计算机技术中，使用位置数字系统。 这类数字系统，其中每个数字的数量等值（其权重）取决于其在数字条目中的位置（位置）

двоично-десятичная — форма записи рациональных чисел, когда каждый десятичный разряд числа записывается в виде его четырёхбитного двоичного кода. Таким образом, каждая тетрада двоично-десятичного числа может принимать значения от 0000<sub>2</sub> (0<sub>10</sub>) до 1001<sub>2</sub> (9<sub>10</sub>)
二进码十进数（Binary-Coded Decimal，简称BCD）一种写有理数的形式，一个数的每一位十进制码被写为其四位二进制代码，因此，每四位 BCD 的取值可以从 0000<sub>2</sub> (0<sub>10</sub>) 到 1001<sub>2</sub> (9<sub>10</sub >)

#### 4. Базовые элементы вычислительной техники: ячейки, регистры, шины, вентили, тактовые генераторы, логические схемы, триггеры, регистры, счетчики, сумматоры.

- Ячейка памяти  — является основным строительным блоком памяти компьютера. Ячейка памяти представляет собой электронную схему, которая хранит один бит двоичной информации, и она должна быть настроена на сохранение логической 1 (высокий уровень напряжения) и сброшена для сохранения логического 0 (низкий уровень напряжения). Его значение сохраняется / сохраняется до тех пор, пока оно не будет изменено процессом установки / сброса. Доступ к значению в ячейке памяти можно получить, прочитав его.  
  内存单元是计算机内存的基本组成部分。存储单元是存储一位二进制信息的电子电路，必须将其设置为存储逻辑 1（高电压电平）并复位以存储逻辑 0（电压低电平）。它的值被保留/保留，直到被安装/重置过程更改。可以通过读取来访问内存位置中的值 
  Ячейки памяти могут иметь разную ёмкость (число разрядов, длину). Современные запоминающие устройства обычно имеют размер ячейки памяти, равный одной из степеней числа два: 8 бит, 16 бит, 32 бита, 64 бита.  
  存储单元可以具有不同的容量（位数、长度）。现代存储设备的存储单元大小通常等于 2 的幂之一：8 位、16 位、32 位、64 位  
  Ячейки памяти имеют адрес (порядковый номер, число), по которому к ним могут обращаться команды процессора.  
  存储单元有一个地址（序列号、编号，处理器指令可以通过该地址访问它们。
- Регистр — устройство для записи, хранения и считывания n-разрядных двоичных данных и выполнения других операций над ними.  
  寄存器 是用于写入、存储和读取n位二进制数据并对其执行其他操作的设备
  Регистр представляет собой упорядоченный набор триггеров, обычно D-триггеров, число которых соответствует числу разрядов в слове. С регистром может быть связано комбинационное цифровое устройство, с помощью которого обеспечивается выполнение некоторых операций над словами.  
  寄存器是一组有序的触发器，通常是D 触发器，其数量对应于字中的位数。可以将组合数字设备与寄存器相关联，借助它可以对单词执行某些操作  
  Основой построения регистров являются: D-триггеры, RS-триггеры, JK-триггеры.  
  构建寄存器的基础是：D-触发器、RS-触发器、JK-触发器
- Триггер (триггерная система) — класс электронных устройств, обладающих способностью длительно находиться в одном из двух устойчивых состояний и чередовать их под воздействием внешних сигналов, который может записывать двоичные цифровые сигналы «1» и «0»  
  触发器（trigger system） — 一类能够在外部信号的影响下长时间保持在两种稳定状态中的一种并交替进行的电子设备，可记录二进制数字信号“1”和“0”
- Шина — это линия передачи информации, которая соединяет несколько компонентов компьютера и является средой передачи, совместно используемой всеми компонентами.  
  总线是连接多个计算机部件的信息传输线，是各部件共享的传输介质  
  Только один компонент может отправлять информацию на шину одновремено, но разные компоненты могуь полуить информацию с шины в одном времени  
  在某一时刻，只允许有一个部件向总线发送信息，而多个部件可以同时从总线上接收相同的信息
  - способ передачи 传输方式
    - последовательная передача（serial communication）串行传输：  
      在一条传输线上在一段时间内逐一传输一串二进制代码  
      На одном линии передачи передается строка двоичных кодов один за другим в течение периода времени
      ```
      ----------------
      ```
    - параллельная передача（parallel transmission）并行传输：  
      在多条传输线上同时传输多串二进制代码  
      На разных линиях передачи передается разные строки двоичных кодов в одном времени
      ```
      ----------------
      ----------------
      ----------------
      ----------------
      ```
  - Классификация 分类
    - Внутрикристальной шиной 片内总线：
      是指芯片内部的总线，例如 CPU 芯片内部，寄存器与寄存器之间、寄存器与算逻单元 ALU 之间都由片内总线连接  
      Шина внутри чипа, Например, внутри CPU, между регистрами, между регистрами и АЛУ соединены внутрикристальной шиной
    - Системные шмны 系统总线（板级总线）：
      Шина между компонетами
      指 CPU、内存、I/O 设备（通过 I/O 接口）各大部件之间的信息传输线，通常都安放在主板或各个插件板上  
      按系统总线传输信息的不同，又可分为：
      - Шина данных 数据总线：  
        用来传输各功能部件之间的数据信息，它是双向传输总线，其位数与机器字长、存储字长有关，一般为8位、16位或32位  
        数据总线的位数称为数据总线宽度，它是衡量系统性能的一个重要参数  
        如果数据总线的宽度为8位，指令字长为16位，那么，CPU在取值阶段必须两次访问主存  
      - Шина адреса 地址总线  
        地址总线主要用来指出数据总线上的元数据或目的数据在主存单元的地址或I/O设备的地址,由CPU输出，单向传输  
        地址线的位数与存储单元的个数有关，如地址线为20根，则对应的存储单元个数为 2^20  
      - Шина управления 控制总线  
        控制总线将微处理器控制单元（Control Unit）的信号，传送到周边设备  
        通常对任一控制线而言，它的传输是单向的。但对于控制总线总体来说，又可认为是双向的  
        控制总线还起到监视各部件状态的作用  
      - 扩展总线  
        可连接扩展槽和电脑  
      - 局部总线  
        取代更高速数据传输的扩展总线  
- Логические схемы — Это схем, состоящая из логических вентилей.  
  逻辑电路是由逻辑门组成的电路  
  Входной сигнал преобразуется в выходной сигнал посредством логической операции  
  输入的信号经过逻辑运算转为输出信号
- Логический вентили — базовый элемент цифровой схемы, выполняющий элементарную логическую операцию, преобразуя таким образом множество входных логических сигналов в выходной логический сигнал.  
  逻辑门是执行基本逻辑运算的数字电路的基本元件，从而将一组输入逻辑信号转换为输出逻辑信号。
  - НЕ (NOT) 非门
  - И (AND) 与门
  - ИЛИ (OR) 或门
  - НЕ И (NAND) 与非门
  - НЕ ИЛИ (NOR) 或非门
  - Исключающее ИЛИ (XOR) 异或门
  - Исключающее ИЛИ с инверсией (NXOR) 同或门
- Тактовый генератор — это компонент, который генерирует тактовый сигнал (электрические импульсы) для синхронизации различных процессов в цифровых устройствах.  
  时钟发生器是产生时钟信号（电脉冲）以同步数字设备中的各种过程的组件。  
  В микропроцессорной технике один тактовый импульс, как правило, соответствует одной атомарной операции. Обработка одной инструкции может производиться за один или несколько тактов работы микропроцессора, в зависимости от архитектуры и типа инструкции. Частота тактовых импульсов определяет скорость вычислений.  
  在微处理器技术中，一个时钟脉冲通常对应一个原子操作。一条指令的处理可以在微处理器的一个或几个周期内完成，这取决于指令的体系结构和类型。时钟频率决定了计算的速度。  
- Счетчик(СТ) — это устройство, которое хранит количество раз, когда происходит определенное событие или процесс.  
  计数器是存储特定事件或过程发生次数的设备  
  В цифровой системе счетчик в основном подсчитывает количество импульсов.  
  计数器在数字系统中主要是对脉冲的个数进行计数  
  На выходах счетчика получается двоичный или двоично-десятичный код, определяемый числом поступивших импульсов.  
  在其输出处获得二进制或二进制十进制代码，由接收到的脉冲数决定。  
  Основной параметр счётчика — модуль счёта — максимальное число единичных сигналов, которое может быть сосчитано счётчиком.  
  计数器的主要参数是计数模块——计数器可以计数的单个信号的最大数量  
- Сумматор — это компонент, выполняющий операции сложения, являющийся основой арифметико-логического устройства АЛУ.  
  加法器是一种用于执行加法运算的部件，是构成算术逻辑单元 ALU 的基础
  - Полусумматор 半加器
    ![](/OPD/pic/Exam/4-1.png)

    A<sub>in</sub> | B<sub>in</sub> | Carry<sub>out</sub> | Sum<sub>out</sub>
    ---|---|---|---
    0|0|0|0
    1|0|0|1
    0|1|0|1
    1|1|1|0
  - Полный сумматор 全加器
    ![](/OPD/pic/Exam/4-2.png)

    A<sub>in</sub> | B<sub>in</sub> | Carry<sub>in</sub> | Carry<sub>out</sub> | Sum<sub>out</sub>
    ---|---|---|---|---
    0|0|0|0|0
    1|0|0|0|1
    0|1|0|0|1
    1|1|0|0|0
    0|0|1|0|1
    1|0|1|1|0
    0|1|1|1|0
    1|1|1|1|1

#### 7. Операционная система Unix — интерпретаторы, стандартные потоки ввода вывода, фильтры.

- Операционная система UNIX — Это переносимая, многозадачная и многопользовательская операционная система, поддерживающая различные процессорные архитектуры. Согласно классификации операционных систем, это операционная система с разделением времени. Она была впервые разработана в AT&T Bell Labs в 1969.  
UNIX 操作系统，是一个强大的多用户、多任务操作系统，支持多种处理器架构，按照操作系统的分类，属于分时操作系统，最早于 1969 年在 AT&T 的贝尔实验室开发

  характерные особенности 特点：
  - В Unix может одновременно работать сразу много людей, каждый за своим терминалом, при этом каждый из них может выполнять множество различных вычислительных процессов, которые будут использовать ресурсы именно этого компьютера.  
    在 Unix 中，许多人可以同时工作，每个人都在自己的终端上工作，而他们每个人都可以执行许多不同的计算过程，这些过程将使用这台特定计算机的资源
  - мультиплатформенности. Ядро системы разработано таким образом, что его легко можно приспособить практически под любой микропроцессор.  
    多平台特性。该系统的核心设计使其可以轻松适应几乎任何微处理器
  - использование простых текстовых файлов для настройки и управления системой  
    使用简单的文本文件来配置和管理系统；
  - широкое применение утилит, запускаемых из командной строки;  
    广泛使用从命令行启动的实用程序
  - взаимодействие с пользователем посредством виртуального устройства — терминала  
    通过虚拟设备-终端与用户交互
  - представление физических и виртуальных устройств и некоторых средств межпроцессного взаимодействия в виде файлов  
    以文件的形式表示物理和虚拟设备以及一些进程间通信的方法
  - использование конвейеров из нескольких программ, каждая из которых выполняет одну задачу  
    使用来自多个程序的管道，每个程序执行一项任务

- Стандартные потоки 标准流

  Стандартные потоки — это входные и выходные каналы связи, которые соединяют компьютерную программу и ее среду, когда она начинает выполняться.  
  标准流是计算机程序开始执行时与其环境之间互连的输入和输出通信通道

  分类
  - 标准输入流（stdin(0)）：输入至程序的资料
  - 标准输出流（stdout(1)）：自程序输出的资料
  - 标准错误流（stderr(2)）：自程序输出的错误信息，与标准输出区分

  用法
  `> file` перенаправить stdout в file 将标准输出重定向到文件  
  `>> file` добавить stdout к file 将标准输出添加到文件  
  `2> file` перенаправить stderr в file 将标准错误重定向到文件  
  `2>> file` добавить stderr к file 将标准错误添加到文件  
  `< file` взять stdin из file 从文件中获取标准输入  
  `<<EOF` записать в stdin из терминала до символов «EOF» 从终端写入标准输入到“EOF”字符  
- Фильтры 过滤器

  顾名思义，Фильтры，是用于过滤信息的工具

  例如：`$ cat m* 2>/dev/null | grep -v "^V" | sort`
    
  - 在第一个 `cat` 指令中，`m*` 过滤掉了其他文件，限定了只对字符“m”开头的文件进行操作并将标准输出通过管道符号 `|` 传递到下一个指令的标准输入，并且将标准错误流传给 /dev/null 文件，即忽略掉标准输出

  - 在第二个 `grep` 指令中，过滤掉了其他文件内容，限定了内容以字符”V“开头的所有行进行操作并将标准输出和标准错误流通过管道符号 `|` 传递到下一个指令的标准输入

  - 第三个指令 `sort` 最后将前两个指令层层过滤传输进来的信息进行排序

#### 10. Организация вычислений в БЭВМ. Сдвиги, арифметические и логические операции. Цикл выборки команды.

我们知道，计算机普遍使用二进制存储并传输数据。而对于数据的运算则可以使用计算机中的算术逻辑单元 ALU

![](pic/Exam/10-1.png)

算术逻辑单元（英语：Arithmetic logic unit，简称：ALU）是一种可对二进制整数执行算术运算或位运算的组合逻辑数字电路

ALU 的输入包括需要运算的数据（也称为运算数）和表明了运算操作类型的指令码。ALU 的输出是其执行运算的结果。在许多的设计中，ALU 还带有状态输入或输出，可将其之前操作或当前操作的信息在 ALU 和外部状态寄存器间传递

- 数据：一个基本的 ALU 具有三个并行的数据总线，包括两个输入操作数（A、B）和结果输出（Y）。每个数据总线都是一组传递了一个二进制整数的信号。通常，A、B 和 Y 的总线宽度（每个总线包含的信号数）是相同的，并且与外部电路（例如，封装 CPU 或其他处理器）的原生字长相同
- 操作码：操作码通过并行总线输入，它向 ALU 传递选择的操作的信息，该操作选择码是对 ALU 要执行的算术或逻辑运算的枚举。操作码的长度（其总线宽度）决定了 ALU 可以执行的操作的最大数量。例如，一个 4 位操作码可最多为 ALU 指定不同的 16 个操作（16=2<sup>4</sup>）
- 状态输出是各类单独的信号，补充表示了有关当前 ALU 操作结果的信息。通用 ALU 通常具有以下状态信号：
  - Carry-out，表示由加法运算产生的进位、由减法运算产生的借位或由二进制移位运算产生的溢出位。
  - Zero，表示运算结果的所有位均为逻辑零。
  - Negative，表示算术运算结果为负。
  - Overflow，表示算术运算的结果溢出，超出了 Y 的数值范围。
  - Parity，表示输出数 Y 的奇偶校验结果，说明 Y 中的含有逻辑 1 的数量的奇偶性。
- 状态输入使 ALU 在执行操作时可接收其他信息。通常，这是单个“低位进位”，传递了来自上一级 ALU 操作的进位
- 算术运算
  - 加法：将操作数 A、B 相加，并在 Y 处得到二者的和
  - 带进位加法：将操作数 A、B、进位相加，并在 Y 处得到三者的和
  - 减法：将操作数 A、B 相减，并在 Y 处得到二者的差。对于此功能，结转实际上是“借入”指示器。此操作也可以用来比较A和B的大小；在这种情况下，处理器可能会忽略 Y 输出，该处理器仅对操作产生的状态位（尤其是零和负）感兴趣。
  - 带借位减法：借位（进位）从 A 中减去 B（反之亦然），差值出现在 Y 处并结转（借入）。
  - 二补数（取相反数）：得到 A 或 B 的相反数（将 0 与 A 相减或将 0 与 B 相减），并在 Y 处得到计算结果
  - 加 1：将 A（或 B）增加 1，并在 Y 处得到计算结果
  - 减 1：将 A（或 B）减小 1，并在 Y 处得到计算结果
  - 直通（Pass through）：保持 A（或 B）的所有位不变，并在 Y 处得到原输入数；该操作常用于对操作数进行奇偶校验，判断是否为 0，判断是否为负数，或者为了将操作数直接加载到寄存器中。
- 按位逻辑运算
  - AND：将 A 和 B 按位进行“与”运算，并在 Y 处得到计算结果
  - OR：将 A 和 B 按位进行“或”运算，并在 Y 处得到计算结果
  - XOR：将 A 和 B 按位进行“异或”运算，并在 Y 处得到计算结果
  - 补码：将 A（或 B）的每一位都反转，并在 Y 处得到计算结果
- 移位操作
  - 算术移位：操作数被视为二补数整数，其高有效位是符号位，在移位时会被保留。
  - 逻辑移位：移位时用逻辑 0 补充操作数，这适合于无符号整数。
  - 循环移位：此时操作数被视为一个循环缓冲区，因此在移位时，其最低和最高位就像是相邻的。
  - 循环移位（带进位）：进位输入（C）和操作数被视为整个操作数的循环移位。
![](pic/Exam/10-2.png)

- Цикл выборки команды 寻指周期

  以指令 `ADD 21` 为例：
  - Цикл выборки команды
    命令获取周期开始之前的初始状态

    ![](pic/Exam/10-3.png)
    1. `IP -> BR, AR`：将寄存器 IP 中的数据经过 ALU 写入寄存器 BR 和 AR
     
      ![](pic/Exam/10-4.png)

    2. `BR + 1 -> IP, MEM(AR) -> DR`

      ![](pic/Exam/10-5.png)

    3. `DR -> CR`

      ![](pic/Exam/10-6.png)
  - Цикл выборки операнда 寻操作数周期
  - Цикл исполнения 执行周期

#### 13. Подпрограммы в БЭВМ. Цикл исполнения команд перехода и возврата из подпрограммы. Стек, передача параметров. Позиционно-независимый код. Загрузчик и библиотеки.

- Подпрограммы и стек 子程序

  Достаточно часто встречаются ситуации, когда отдельные части программы должны выполнить одни и те же действия по обработке данных (например, вычисление функции). В подобных случаях повторяющиеся части программы выделяют в подпрограмму, а в соответствующие места программы заносят лишь команды обращения к этой подпрограмме. 
  在某些情况下，程序的不同部分必须执行相同的数据处理操作（例如，函数的计算）。在这种情况下，程序的重复部分被分成一个子程序。
- `CALL` 指令
  当程序调用子程序时，首先需要使用 `CALL` 指令将当前 IP 寄存器中存放的下一指令的地址压入栈内，然后跳转到子程序第一个指令

  执行周期：
  - `DR -> BR` Адрес перехода записать в BR 将子程序跳转地址写入 BR
  - `IP -> DR` Подготовить адрес возврата для записи в стек 将子程序返回的地址入栈
  - `BR -> IP` Переход на подпрограмму 将 BR 中子程序跳转地址写入 IP
  - `~0 + SP -> SP, AR` Уменьшить стек на 1 将堆栈指针减 1
  - `DR -> MEM(AR)` Записать адрес возврата 在栈内记录返回地址
  - `GOTO INT` Завершение цикла 周期完成
- `RET` 指令
  将子程序执行结束时，需要在子程序末尾使用 `RET` 指令返回到程序原先执行时的位置

  执行周期
  - `SP -> AR` Вершину стека поместить в AR 将存放原先程序地址的栈指针写入 AR
  - `MEM(AR) -> DR` Прочитать адрес возврата 读取原先程序的地址，写入 DR
  - `DR -> IP` Вернуться из подпрограммы 将原先程序的地址写入 IP，完成从子程序返回
  - `SP + 1 -> SP` 将栈指针 +1 使栈复位
  - `GOTO INT` Завершение цикла 周期完成

- 栈
  栈是内存中的一块区域，遵循先进后出，后进先出的原则读写数据

  - 栈指针 SP
    寄存器，永远存放栈顶部元素的地址
  - `PUSH` 入栈指令
    执行周期：
    - `~0 + SP -> SP, AR`
    - `DR -> MEM(AR)`
  - `POP` 出栈指令
    执行周期
    - `SP -> AR`
    - `MEM(AR) -> DR`
    - `SP + 1 -> SP`

  
- Позиционно-независимый код 地址无关代码
  在计算机领域中，地址无关代码 (position-independent code PIC)，又称地址无关可执行文件 (position-independent executable PIE) ，是指可在主存储器中任意位置正确地运行，而不受其绝对地址影响的一种机器码  

  PIC 广泛使用于共享库，使得同一个库中的代码能够被加载到不同进程的地址空间中  

  PIC 还用于缺少内存管理单元的计算机系统中，使得操作系统能够在单一的地址空间中将不同的运行程序隔离开来

  PIC 能够在不做修改的情况下被复制到内存中的任意位置。这不同于重定位（Relocation (computing)）代码，因为重定位代码需要经过链接器或加载器的特殊处理才能确定合适的运行时内存地址

  PIC 需要在源代码级别遵循一套特定的语义，并且需要编译器的支持。那些引用了绝对内存地址的指令（比如绝对跳转指令）必须被替换为 PC 相对寻址指令
- Загрузчик 程序加载器
  Любая ОС имеет соответствующую программу или часть ядра  
  任何操作系统都有相应的程序或内核的一部分
  - Загрузка по выбранному ОС адресу (даже в виртуальной памяти)  
    在操作系统选择的地址加载（即使在虚拟内存中）
  - Изменение константных частей адресов в программе  
    更改程序中地址的常数部分
  - Загрузка базовых значений регистров Динамическая загрузка разделяемых библиотек  
    加载基本寄存器值共享库的动态加载
  - Связывание адресов основной программы с вызываемыми библиотеками  
    将主机程序地址与调用的库相关联
- Библиотеки 库
  Это набор стандартных библиотечных функций  
  库一组标准库函数

  Разделяемые (динамически линкуемые) и архивные (статически линкуемые)  
  共享（动态链接）和归档（静态链接）

  例如：`# find /lib /usr/lib -name "*.so" | wc -l 3510` 
  Статические связывают вызовы функций с телом функции в процессе компиляции  
  编译期间对函数体的静态绑定函数调用  
  Динамические — в момент загрузки  
  加载时动态

  Если нужна функция — см. в библиотеки  
  如果需要使用库函数 - 请参阅库

#### 16. Организация асинхронного обмена в БЭВМ. Пример программы. Временные издержки асинхронного обмена.

При использовании программно-управляемого асинхронного обмена должна быть составлена программа, обеспечивающая пересылку данных из памяти ЭВМ в аккумулятор и далее в регистр памяти контроллера ВУ (вывод данных) или из регистра данных контроллера ВУ в аккумулятор и затем в память ЭВМ (ввод данных). Программа такого обмена строится так: сначала проверяется готовность ВУ к обмену и если оно готово, то дается команда на обмен. ВУ сообщает о готовности установкой флага в 6-м разряде регистре SR.  
当使用程序控制的异步交换时，必须编译一个程序，提供从计算机内存到累加器，然后到 ВУ 控制器的内存寄存器（数据输出）或从 ВУ 控制器的数据寄存器到累加器，然后到计算机内存（数据输入）。 这种交换的程序是这样构建的：首先，检查 ВУ 是否准备好交换，如果准备好，则发出交换命令。 ВУ 通过在 SR 寄存器的第 6 位设置一个标志来报告准备就绪。

Пример. С помощью устройства ввода ВУ-2 (DR#4, SR#5) записать в ячейку в памяти коды символов слова "ДА" в кодировке K0I8-R. Пример программы представлен в табл. В.14.  
例子。 使用 ВУ-2 输入设备（DR#4、SR#5），将 K0I8-R 编码中单词“YES”的字符代码写入内存中的一个单元格。 示例程序如表所示。 B.14。

<div align=center><img src="pic/Guide/Guide_C.14.png"></div>
<center>Таблица В. 14 Ввод данных с использованием ВУ-2 Ассеблерный листинг.<br>表 B.14 使用 VU-2 汇编器列表的数据输入。</center>
<center>Листинг примера: Ввод двух символов с устройства ввода ВУ-2 (DR#4, SR#5)<br>示例清单：从 ВУ-2 输入设备（DR#4、SR#5）输入两个字符
</center>

В начале программа висит в ожидании готовности: считывается статусный (с номером 5) регистр ВУ-2, который передается через шину данных в 6 разряде числа, сравнивается с 0x40 (01000000г), и пока устройство не готово (SR равен 0). Такие циклы с неопределенным временем завершения, называются циклами “spin-loop”, они постоянно проверяет готовность устройства или переменной в программе, загружая процессор. Как только 6 разряд SR принимает значение 1 (устройство готово), в регистр данных ВУ считывается в младшие 8 разрядов аккумулятора, старшие разряды АС при этом остаются не изменными. Для того, чтобы подготовить АС к приему второго символа, происходит обмен байтов аккумулятора при помощи  команды `SWAB`, и сохранение этого символа в старших разрядах в ячейку результата. Далее снова происходит ожидание готовности устройства, после получения готовности загружается ячейка с результатом и считывается 2 символ в младшую часть аккумулятора. Готовое слово с двумя символами в аккумуляторе сохраняется в ячейку результата.  
一开始，程序挂起等待就绪：状态寄存器（编号为5）ВУ-2 被读取，通过数据总线在编号的第 6 位传输，与 0x40（01000000g）比较，直到设备准备就绪（SR 为 0）。这种具有无限完成时间的循环称为“自旋循环”循环，它们不断检查程序中设备或变量的准备情况，加载处理器。一旦 SR 的第 6 位取值 1（设备准备就绪），ВУ 数据寄存器就被读入累加器的低 8 位，而 AC 的高位保持不变。为了准备 AU 接收第二个字符，累加器的字节使用 `SWAB` 命令交换，并且该字符存储在结果单元的高位中。接下来，设备再次等待准备就绪，在收到准备就绪后，加载具有结果的单元格并将第二个字符读入累加器的低位。累加器中包含两个字符的完成单词存储在结果单元格中。

Необходимо еще раз подчеркнуть, что ввод-вывод происходит только с младшей частью аккумулятора, старшая часть во время выполнения команд `IN` ли `OUT` не изменяется. Также важно, что при данной реализации асинхронного обмена ЭВМ тратит время на ожидание (неопределенно долгое!) момента готовности циклически опрашивая флаг (spin-loop) и не может выполнять никакой другой работы. Разумная организация процедур ввода-вывода позволяет избегать такого зацикливание, например через периодический опрос флага при выполнении основной программы или через прерывания.  
必须再次强调，I/O 只发生在累加器的下部，在执行 `IN` 或 `OUT` 命令期间上部不会改变。同样重要的是，通过这种异步交换的实现，计算机通过循环轮询标志（自旋循环）花费时间（无限期地！）等待准备就绪，并且不能执行任何其他工作。 I/O 过程的合理组织可以让您避免这样的循环，例如，通过在主程序执行期间定期轮询标志或通过中断。

#### 19. Понятие многоуровневой ЭВМ. Понятие и пример программы на разных уровнях.

- Понятие многоуровневой ЭВМ 计算机的多级结构  
  从外到内排列为：
  1. Концептуальный уровень: Постановка задачи  
    概念层面：问题陈述
  2. Уровень высокоуровневых языков: Написание программмы на языках высокого уровня
    高级语言级别：用高级语言编写程序
  3. Ассемблерный уровень: происходит трансляц программ ассемблером.
    汇编级：汇编程序被翻译。
  4. Уровень ОС команды: традиционного машинного уровня и функции ОС и BIOS (ком ввода/вывода, ком раб с файлами, ком для паралл обработки, ком для организации виртуальной памяти…)
    系统指令级别：传统机器级别以及 OS 和 BIOS 功能（I/O com、file slave com、并行处理 com、虚拟内存组织 com……）
  5. Традиционный машинный уровень: это уровень машинных команд. Этот уровень обеспечивает связь аппаратных и программных средств ЭВМ.
    传统机器级别：这是机器指令的级别。 该级别提供计算机的通信硬件和软件。
  6. Микропрограммный уровень: производится проектирование аппаратных средств ЭВМ, удовлетворяющих спецификации машинных команд, требованиям по производительн и стоимости и др.
    微程序级：计算机硬件设计满足机器指令规范、性能和成本要求等。
  7. Уровень логических(булева алгебра) и электронных схем(диф ур): Функциональные модули аппаратной части (АЛУ, УУ) выполняются в виде комбинац и послед-ностных схем, сост из логических элементов
    逻辑（布尔代数）和电子电路级别：硬件的功能模块（ALU、CU）以组合和时序电路的形式实现，由逻辑元素组成

#### 22. Микропрограммное управление вентильными схемами. Схема управления. Интерпретатор БЭВМ.

- Микропрограммное управление вентильными схемами 固件门电路控制  
  Процесс выборки, дешифрации и исполнения команд ЭВМ состоит из последовательности элементарных операций (например, пересылка содержимого одного регистра 8 другой регистр или проверка определенного бита в каком-либо регистре). Для выполнения таких микроопераций, как правило, достаточно подать открывающий сигнал на одну или несколько вентильных схем, связывающих между собой два регистра, регистр и АЛУ и (или) перестраивающих АЛУ на выполнение заданной операции (сложения, логического умножения и т.п.). Требуемая последовательность сигналов на вентильные схемы ЭВМ вырабатывается ее устройством управления, связанным с тактовым генератором.  
  选择、解码和执行计算机命令的过程由一系列基本操作组成（例如，将一个寄存器 8 的内容传送到另一个寄存器或检查任何寄存器中的某个位）。为了执行这样的微操作，作为一项规则，将打开信号应用到一个或多个将两个寄存器、一个寄存器和一个 ALU 互连的门电路和（或）重建 ALU 以执行给定的操作（加法，逻辑乘法等）。计算机阀电路所需的信号序列由与时钟发生器相关的控制装置产生。

  <div align=center><img src="pic/Guide/Guide_C.17.png"></div>

  <center>Рисунок В. 17 Микропрограммное устройство управления БЭВМ с блоком регистров и АЛУ<br>图 C. 17 具有寄存器块和 ALU 的计算机的固件控制单元</center>

  Микропрограммное устройство управления (МПУ) базовой ЭВМ - это, в свою очередь, очень простая ЭВМ, для которой регистры и вентильные схемы процессора являются как бы устройствами ввода-вывода (рис. В.17).  
  基础计算机的微程序控制单元 (MPU) 又是一个非常简单的计算机，处理器的寄存器和门电路可以说是输入输出设备（图 B.17）。

  Программа работы такой ЭВМ называется микропрограммой, а ее команды, содержащие информацию об элементарных действиях, выполняемых в течение одного рабочего такта ЭВМ, - микрокомандами. В одном из вариантов реализации МПУ используется всего два типа микрокоманд - операционная и управляющая.  
  这种计算机的工作程序称为微程序，其包含有关计算机一个工作周期内执行的基本动作的信息的指令称为微指令。 在实现 MPU 的选项之一中，仅使用两种类型的微指令——操作和控制。

  Микропрограмма обычно хранится в постоянном запоминающем устройстве - памяти микрокоманд, но в эмуляторе БЭВМ реализована возможность изменения микропрограммы. В каждом такте работы ЭВМ из этой памяти в регистр микрокоманд (РМК) пересылается очередная микрокоманда, т.е. микрокоманда, на которую указывает счетчик микрокоманд (СчМК), одновременно выполняющий функции регистра адреса микрокоманд.  
  微程序通常存储在只读存储器——微命令存储器中，但计算机仿真器具有改变微程序的能力。 在计算机运行的每个周期中，下一条微指令都会从这个存储器发送到微指令寄存器（RMC），即 由微指令计数器（CHMK）指向的微指令，它同时执行微指令地址寄存器的功能。

  Существует 2 типа микрокоманд (рис. В. 18) - операционная (ОМК) и управляющая (УМК). Биты 0-15 обоих типов совпадают, логика остальных зависит от типа. В 39-ый бит РМК записывается код операции, исходя из которого происходит выбор типа микрокоманды (0 - для ОМК; 1 - для УМК). Этот сигнал подается напрямую на вентили УМК (16-32 биты РМК) и через инвертор на вентили ОМК (16- 35 биты РМК), открывая/закрывая биты УМК/ОМК, тем самым производя выбор типа микрокоманды.  
  有 2 种类型的微命令（图 B.18） - 操作（OMK）和控制（UMK）。 两种类型的位 0-15 相同，其余的逻辑取决于类型。 在 RMK 的第 39 位中写入操作码，根据该操作码选择微指令类型（0 - 表示 OMK；1 - 表示 UMK）。 该信号直接馈送到 UMK 门（16-32 位 RMK）并通过反相器馈送到 OMK 门（16-35 位 RMK），打开/关闭 UMK/OMK 位，从而选择微命令的类型。

  Разряды РМК, содержащие 1, создают открывающий управляющий сигнал, а содержащие 0 - закрывающий. Подобная структура микрокоманды, где каждый бит используется для создания отдельного управляющего сигнала, называется горизонтальной.  
  包含 1 的 RMK 位创建打开控制信号，包含 0 的 RMK 位创建关闭控制信号。 这种微指令结构，其中每个位用于创建单独的控制信号，称为水平。

  Так как биты 0-15 обоих типов микрокоманд совпадают, то назначение у них одинаковое, биты 0-7 отвечают за сигналы чтения регистров, регистры 8-11 отвечают за действия в АЛУ, биты 12-15 отвечают за сигналы передачи в коммутаторе. Далее назначение битов в каждом типе отличается:  
  由于这两种微指令的位 0-15 是相同的，所以它们的用途是相同的，位 0-7 负责寄存器读取信号，寄存器 8-11 负责 ALU 中的动作，位 12-15 负责在开关中传输信号。 此外，每种类型的位分配是不同的：

  - ОМК: биты 16-23 отвечают за сигналы преобразований и установки флагов в коммутаторе;
  - ОМК: биты 24-31 - запись в регистр результат преобразований;
  - ОМК: биты 32-33 - взаимодействие с памятью БЭВМ
  - ОМК: биты 34-35 - взаимодействие с внешними устройствами
  - ОМК: бит 38 - HALT, бит останова.
  - УМК: биты 16-23 - выбор бита для сравнения, работающий по схеме „ИЛИ“ с данными поступающими из коммутатора;
  - УМК: биты 24-31 задают адрес перехода, куда перейдет программа в случае, если схема инверсного ,,XOR“ даст положительный результат (бит сравнения и результат схемы „И“ выбора бита одинаковы);
  - УМК: бит 32 - поле для сравнения с схеме инверсного "XO".

    ---
  - ОМК：第 16-23 位负责转换信号和设置开关中的标志；
  - ОМК：第 24-31 位 - 将转换结果写入寄存器；
  - ОМК：位 32-33 - 与计算机内存的交互
  - ОМК：位 34-35 - 与外部设备的交互
  - ОМК：位 38 - HALT，停止位。
  - УМК：位 16-23 - 用于比较的位选择，根据“或”方案与来自开关的数据一起工作；
  - УМК：第 24-31 位设置程序在逆 ,,XOR" 方案给出肯定结果时将执行的转换地址（比较位和位选择“AND”方案的结果相同）；
  - УМК：第 32 位 - 用于与逆“XO”方案进行比较的字段。

  Справочная информация об отдельных операциях в микрокоманде приведена в табл. 8.19.  
  表 B.19 中给出了有关微指令中各个操作的参考信息。 

  <div align=center><img src="pic/Guide/Guide_C.18.png"></div>

  <center>Рисунок В. 18 Форматы микрокоманд<br>图 B.18 微指令格式</center>
- Схема контроля 控制电路  
  Схемы контроля - это электронные схемы, которые контролируют один или несколько параметров систем, таких как источники питания и микропроцессоры, которые должны поддерживаться в определенных пределах, и принимать соответствующие меры, если параметр выходит за рамки, создавая неприемлемую или опасную ситуацию.  
  控制电路是监控系统的一个或多个参数的电子电路，例如电源和微处理器，这些参数必须保持在一定的范围内，如果参数超出范围，则会采取适当的措施，从而造成不可接受或危险的情况
- Интерпретатор БЭВМ 计算机解释器  
  Интерпретатор — это компьютерная программа, способная напрямую выполнять инструкции, написанные на языке программирования или языке сценариев, без предварительной компиляции их в программу на машинном языке.  
  解释器（interpreter），是一种计算机程序，能够直接执行以编程语言或脚本语言编写的指令，而无需事先将它们编译成机器语言程序

  Интерпретатор выполняется во время интерпретации, поэтому программы, зависящие от интерпретатора, выполняются медленно.  
  解释器边解释边执行，因此依赖于解释器的程序运行速度比较缓慢。  

  Преимущество интерпретатора в том, что он не требует перекомпиляции всей программы, что снижает нагрузку на компиляцию после каждого обновления программы. Относительный компилятор компилирует весь исходный код в двоичные файлы сразу, и ему не нужно полагаться на компилятор или другие дополнительные программы для выполнения.  
  解释器的好处是它不需要重新编译整个程序，从而减轻了每次程序更新后编译的负担。相对的编译器一次性将所有源代码编译成二进制文件，执行时无需依赖编译器或其他额外的程序

#### 25. Структура современных процессоров. Окружение процессора. CISC, RISC, VLIW.

- Архитектура процессоров 处理器架构

  - 在计算系统的发展中，产生了两种彼此不同的构建方法，称为冯诺依曼架构和哈佛架构，这两种架构之间的主要区别在于处理内存的方式（及是否在内存中区分指令与数据）
    ![](pic/part1/11.png)
  - 在哈佛架构中，中央设备是控制单元——计算机中的控制设备。所有其他计算机设备都连接到控制设备并通过它进行交互。指令存储器（指令存储器）、数据存储器（数据存储器）和输入输出设备在物理上相互分离。如上所述，这种架构不再以纯粹的形式使用，而是代码和数据物理分离的思想结果证明对于计算机和操作系统的功能子系统的开发非常有用。
  - 在这种架构中，您不能通过尝试执行数据或将指令视为程序数据来破坏程序的逻辑
    ![](pic/part1/12.png)
  - 与哈佛相比，冯诺依曼架构包含共享内存中的所有内容。
  - 如果不对程序本身的代码进行额外分析，就不可能确定单元格、数据或指令中的内容。同时，数据和指令的内存访问设备相同，简化了计算机的设计。 I/O 设备是单独分配的，它们位于处理器外部——结合了内存、ALU 和控制单元
  - 基础计算机（Базовая ЭВМ）是冯诺依曼架构的典型例子

Структура процессоров 处理器结构

- Процессор. Состоит из ряда регистров, арифметико-логического устройства с коммутатором и блоком установки признаков результата, а также устройства управления.  
  中央处理器。 它由多个寄存器、一个带开关的算术逻辑单元和一个用于设置结果符号的块以及一个控制装置组成。
  - Устройство управления (УУ, CU - Control Unit), его также называют микропрограммным устройством (МПУ), выполняет машинные команды процессора при помощи элементарных микроопераций: открытия вентилей и проверкой состояния бита заданного регистра. Работа МПУ разбита на циклы или стадии  исполнения команды и циклы пультовых операций. Подробно МПУ будет рассмотрено далее.  
  控制单元 (УУ, CU - Control Unit)，也称为微程序设备 (MCU)，使用基本的微操作执行处理器机器指令：打开门并检查给定寄存器的某个位的状态。 MCU 的工作分为命令执行的周期或阶段和控制台操作的周期。 稍后将详细讨论 MPA。

  - Арифметико-логическое устройство (АЛУ, ALU - Arithmetic-n-Logic Unit) может выполнять арифметические операции, такие как сложение и сложение с учетом переноса, полученного в результате выполнения предыдущей операции, операции логического умножения и инвертирования. Выход из АЛУ подключен к коммутатору.  
    算术逻辑单元（ALU，ALU-Arithmetic-n-Logic Unit）可以执行加法和加法等算术运算，同时考虑到前次运算产生的进位、逻辑乘法和求逆运算。 ALU 的输出连接到开关。

  - Коммутатор это устройство, на которое поступают 18 разрядов результата операции из АЛУ (16-ти разрядный результат сложения и биты, необходимые для формирования признака переноса С), а также предыдущее значение переноса из регистра состояния. Коммутатор выполняет операции прямой и перекрестной передачи информации между байтами слова, осуществления арифметических и циклических побитовых сдвигов влево и вправо, а также для расширения знака младшего байта в старший байт. Информация из коммутатора поступает на шину данных для записи в регистры БЭВМ и на блок установки признаков результата.  
    开关是一个设备，它接收来自 ALU 的 18 位运算结果（加法的 16 位结果和形成进位标志 C 所需的位），以及来自状态寄存器的前一个进位值.开关执行字的字节之间的直接和交叉信息传输操作，执行算术和循环移位左右，以及将低字节的符号扩展到高字节。来自开关的信息被发送到数据总线以写入计算机寄存器和块以设置结果的符号。

    Блок установки признаков результата предназначен для формирования однобитовых признаков результата, которые в конечном итоге сохраняются в младших 4-х битах регистра состояния. К ним относятся:  
    结果标志设置块旨在生成一位结果标志，最终存储在状态寄存器的低 4 位中。 这些包括：

    - Флаг переноса (С - Carry) выступает в качестве продолжения аккумулятора и заполняется при выходе результата за границу 16-ти разрядного слова. При выполнении арифметических операций и операций сдвига в него попадает выход Cnew коммутатора. Флаг переноса необходимо контролировать при выполнении арифметических операций с беззнаковыми числами.  
      进位标志 (C - Carry) 作为累加器的延续，当结果超出 16 位字边界时被填充。当执行算术和移位操作时，开关的输出 Cnew 进入它。对无符号数执行算术运算时，必须控制进位标志。

    - Флаг переполнения (V — overflow) сигнализирует о переполнении разрядной сетки при операциях АЛУ со знаковыми числами, и формируется как операция сложения по модулю 2 поразрядных переносов из 14 в 15 разряд и из 15 в 16 разряд АЛУ, т.е. на выходе коммутатора осуществляется операция V = C14 ⊕ Cnew.  
      溢出标志 (V-overflow) 在 ALU 操作期间用带符号数表示位网格的溢出，并形成为从 ALU 的第 14 位到第 15 位和从第 15 位到第 16 位的按位传输的模 2 加法运算，即在换向器输出端，执行 V = C14 ⊕ Cnew 操作。

    - Флаг нуля (Z - Zero) сохраняет информацию о том, равно ли содержимое аккумулятора нулю, заполняется при выполнении операций над аккумулятором.  
      零标志（Z - Zero）存储有关累加器内容是否为零的信息，在对累加器执行操作时填充。

    - Флаг знака (N - Negative) сохраняет знак числа в аккумуляторе, фактически дублируя его 15-й разряд.  
      符号标志（N - Negative）保留累加器中数字的符号，有效地复制其第 15 位。

  - Регистр 寄存器：
    - Аккумулятор (АС - Accumulator) — 16-ти разрядный регистр, являющийся одним из главных элементов процессоров аккумуляторного типа. Машина может одновременно выполнять операции только с одним или двумя операндами, которые находятся на левом или правом входе АЛУ. Результаты арифметико-логических операций обычно помещаются в АС и изменяются соответствующим образом признаки результата.  
    累加器（AC-Accumulator）——一个16位的寄存器，是电池型处理器的主要元件之一。 机器只能同时对 ALU 左侧或右侧输入的一个或两个操作数执行操作。 算术逻辑运算的结果通常放在 AS 中，结果的特性会相应改变。

    - Счетчик команд (IP - Instruction Pointer) — регистр, который хранит адрес ячейки памяти, содержащей следующую исполняемую команду программы. Так как команды могут размещаться в любой из 2048 = 211 ячеек памяти, то IP имеет 11 разрядов.  
      指令指针 (IP) 是一个寄存器，用于存储包含下一条可执行程序指令的内存位置的地址。 由于命令可以放置在 2048 = 211 个存储单元中的任何一个中，因此 IP 有 11 位。

    - Регистр адреса (AR - Address Register) — 11-ти разрядный регистр, служит для организации обращений к ячейкам памяти и содержит адрес ячейки памяти, к которой обращается процессор.  
      地址寄存器（AR - Address Register）是一个 11 位的寄存器，用于组织对存储单元的访问，并包含处理器访问的存储单元的地址。

    - Регистр данных (DR - Data Register) — 16-ти разрядный регистр для временного хранения 16-разрядных слов при обмене информацией между памятью и процессором.  
      数据寄存器（DR - Data Register） - 一个 16 位寄存器，用于在存储器和处理器之间交换信息期间临时存储 16 位字。

    - Регистр команд (CR - Command Register) — 16-ти разрядный регистр, используемый для хранения кода выполняемой в данный момент команды с целью ее поэтапного декодирования и выполнения требуемых операций.  
      命令寄存器（CR - Command Register）是一个 16 位的寄存器，用于存储当前正在执行的命令的代码，以便逐步对其进行解码并执行所需的操作。

    - Буферный регистр (BR - Buffer Register) это 16-ти разрядный регистр, который используется для организации промежуточного хранения данных во время работы.  
      缓冲寄存器（BR——Buffer Register）是一个 16 位的寄存器，用于在操作过程中组织中间数据存储。

    - Указатель стека (SP - Stack Pointer), как и IP и AR 11-ти разрядный, и всегда указывает на вершину стека - особого участка памяти, который предназначен для хранения адресов возвратов и параметров подпрограмм и прерываний.  
      堆栈指针（SP - Stack Pointer）与 IP 和 AR 一样，都是 11 位的，并且始终指向堆栈的顶部 - 一个特殊的内存区域，旨在存储子程序和中断的返回地址和参数。

    - Клавишный регистр (IR - Input Register) - 16-разрядный регистр, находится в  составе пульта оператора ЭВМ и предназначен для ввода адреса программы, кодов программы и данных. Пульт оператора одержит набор тумблеров и клавиш, позволяющих оператору осуществлять ввод данных в БЭВМ, запуск программы на выполнение и управление режимами работы БЭВМ.  
      密钥寄存器（IR - Input Register）——16位寄存器，是计算机操作员控制台的一部分，用于输入程序地址、程序代码和数据。 操作员控制台包含一组拨动开关和按键，允许操作员将数据输入计算机，启动程序以执行并控制计算机的操作模式。

    - Регистр состояния (PS - Program State) - 16-разрядный регистр, хранит биты управляющие работой БЭВМ (работа, прерывание и пр.) и признаки результата. В актуальной программной реализации используются только 9 младших разрядов.  
      状态寄存器（PS - Program State）是一个 16 位的寄存器，存储控制计算机操作（工作、中断等）的位和结果的标志。 在当前的软件实现中，仅使用了 9 个最低有效位。

- CISC（Complex Instruction Set Computer）复杂指令集计算机
  - 概念：是一种微处理器指令集架构，每个指令可执行若干低端操作，诸如从存储器读取、存储、和计算操作，全部集于单一指令之中
  - 特点：指令数目多且复杂，每条指令字长不等，电脑必须加以判读，并为此付出了性能的代价
- RISC（Reduced Instruction Set Computer）精简指令集计算机
  - 概念：是计算机中央处理器的一种设计模式，这种设计思路可以想像成是一家模块化的组装工厂，对指令数目和寻址方式都做了精简，使其实现更容易，指令并行执行程度更好，编译器的效率更高
  - 特点：早期，这种指令集的特点是指令数目少，每条指令都采用标准字长、执行时间短、中央处理器的实现细节对于机器级程序是可见的；在后来的发展中，RISC 与 CISC（复杂指令集）在竞争的过程中相互学习，现在的RISC指令集也达到数百条，运行周期也不再固定。虽然如此，RISC 设计的根本原则——针对流水线化的处理器优化——没有改变，而且还在遵循这种原则的基础上发展出 RISC 的一个并发化变种 VLIW，就是将简短而长度统一的精简指令组合出超长指令，每次执行一条超长指令，等于并发执行多条短指令
- VLIW（Very Long Instructions Word）超长指令字
  - 将几条指令打包到一条指令中 – 将操作打包到一条指令中由编译器负责

#### 28. Характеристики запоминающих устройств. Пирамида памяти.  

- Характеристики запоминающих устройств 存储设备性质
  - 位置（Месторасположение）：
    процессорные, внутренние, внешние
    位于处理器内，内部存储，外部存储
  - 容量（Емкость）：
    В метрических (Кило-) и двоичных (Киби-) множителях
    使用公制或二进制表示
  - 存储单元（Единица пересылки）：
    Слово, строка кэша, блок на диске
    由数据总线的宽度决定的，即沿着总线并行传输的位数。对于内部存储器（RAM）存储单元一般为字（Слово）；而对于外部存储器，数据通常以大于字的单位传输，成为块（Blok）
  - 访问方法（Метод доступ
    - 循序访问（Последовательный доступ）：意指一组序列（例如存于记忆数组、磁盘软件或是磁带中的资料）是以预先安排，有秩序的方式被人访问。循序访问有时只是唯一的访问数据方式，磁带即属一例。循序访问亦有可能成为有选择性的方式，就如我们纯粹有意顺序处理一组资料组件。
    - 随机存取（Произвольный доступ，又称直接访问Прямой доступ）：可以在相等的时间内访问序列中任意元素或从所有可寻址元素中访问任何数据
      - 直接访问（Прямой доступ）：允许设备直接读写存储器，而不需要中央处理器介入处理
    - 关联访问（Ассоциативный доступ）：不根据地址而是根据存储内容来进行存取
  - 时间与速率（Быстродействие и временные соотношения）
    - 寻道时间/访问时间（Время доступа - Тд）：这是指把磁臂(磁头)移动到指定磁道上所经历的时间。该时间是启动磁臂的时间 s 与磁头移动 n 条磁道所花费的时间之和
    - 内存循环时间（Длительность цикла памяти - время обращения - Tц）
    - 读取和写入时间（Время чтения и время записи）
    - 返回时间（Время восстановления - Тв）
    - 信息传输速率
  - 物理类型与特性（Физический тип и особенности）
  - 成本（Стоимость）

- Пирамида памяти 存储金字塔

  容量|寻道时间|访问时间|*|类型|控制
  --|--|--|--|--|--
  CPU|100-1000б|<1нс|1c|寄存器Регистр|编译器компилятор
  L1 Cache|32-128Кб|1-4нс|2c|关联存储Ассоциативная|设备аппаратура
  L2-L3 Cache|0.5-32Мб|8-20нс|19c|关联存储Ассоциативная|设备аппаратура
  主存Основная память|0.5Гб- 4ТБ|60-200нс|50-300с|可寻址存储Адресная|程序программно
  SSD|128Гб- 1Тб/drive|25-250мкс|5д|块存储器Блочная|程序программно
  软盘Жесткие диски|0.5Тб- 4Тб/drive|5-20мс|4м|块存储器Блочная|程序программно
  磁带Магнитные ленты|1-6Тб/к|1-240c|200л|顺序存储Последовательная|程序программно

- 寄存器（Регистр）：
    - 概念：是用于写入、存储和读取 n 位二进制数据并对其执行其他操作的设备
    - 结构：寄存器是一组有序的触发器（flip-flops），其数量对应于字中的位数。可以将组合数字设备与寄存器相关联，借助它可以对单词执行某些操作
      构建寄存器的基础是：D-flip-flops，RS-flip-flops，JK-flip-flops
      - 触发器（Flip-flops）：触发器是一种双稳态多谐振荡器（bistable multivibrator），是一种具有两种稳态的用于储存的组件，可记录二进制数字信号“1”和“0”
        - 原理：触发器的线路图由逻辑门组合而成，其结构均由 SR 锁存器派生而来（广义的触发器包括锁存器），可以通过一个或多个施加在控制输入端的信号来改变自身的状态，并会有 1 个或 2 个输出。触发器是构成时序逻辑电路以及各种复杂数字系统的基本逻辑单元。触发器和锁存器是在计算机、通讯和许多其他类型的系统中使用的数字电子系统的基本组成部分，触发器可以处理输入、输出信号和时序脉波（CK）之间的相互影响
        - 分类：
          - RS 锁存器：基本 RS 触发器又称 SR 锁存器，是触发器中最简单的一种，也是各种其他类型触发器的基本组成部分。两个与非门或或非门的输入端输出端进行交叉耦合或首尾相接，即可构成一个基本RS触发器
            当R与S皆为低电位，回授会让 Q 与 Q（Q的反相）保持于一个固定的状态。当S（Set）为高电位，R（Reset）为低电位时，输出 Q 会被强制设置为高电位；相反的，当 S 为低电位，R 为高电位时，输出 Q 会被强制设置为低电位
            - ![](pic/part2/28.gif)
          - D 触发器：D触发器有一个输入、一个输出和一个时脉输入，当时脉由0转为1时，输出的值会和输入的值相等。此类触发器可用于防止因为噪声所带来的错误，以及通过管线增加处理资料的数量
            - ![](pic/part2/29.png)
          - JK 触发器：JK触发器设有两个输入，其输出的值由以下的算式来决定
           
            $$Q_{nest}=\overline{K}Q+J\overline{Q}$$

            - ![](pic/part2/30.png)
          - T 触发器（Toggle Flip-Flop，or Trigger Flip-Flop）设有一个输入和输出，当时脉由0转为1时，如果T和Q不相同时，其输出值会是 1。输入端 T 为 1 的时候，输出端的状态Q发生反转；输入端T为0的时候，输出端的状态 Q 保持不变。把JK触发器的J和K输入点连接在一起，即构成一个 T 触发器，因此 T 触发器的算式为：
           
            $$Q_{next}=\overline{T}Q+T\overline{Q}+T\overline{Q}=Q\oplus T$$

      - 锁存器（latch），或称闩锁，是数字电路中异步时序逻辑电路系统中用来储存资讯的一种电子电路。一个锁存器可以储存一比特的资讯，通常会有多个一起出现
    - 高速缓存（cache）
      - 概念：称缓存，原始意义是指访问速度比一般随机存取存储器（RAM）快的一种RAM，通常它不像系统主存那样使用DRAM技术，而使用昂贵但较快速的SRAM技术
      - 原理：当 CPU 处理数据时，它会先到 Cache 中去寻找，如果数据因之前的操作已经读取而被暂存其中，就不需要再从随机存取存储器（Main memory）中读取数据——由于 CPU 的运行速度一般比主内存的读取速度快，主存储器周期（访问主存储器所需要的时间）为数个时钟周期。因此若要访问主内存的话，就必须等待数个 CPU 周期从而造成浪费。
      - 提供“缓存”的目的是为了让数据访问的速度适应 CPU 的处理速度，其基于的原理是内存中“程序执行与数据访问的局域性行为”，即一定程序执行时间和空间内，被访问的代码集中于一部分。为了充分发挥缓存的作用，不仅依靠“暂存刚刚访问过的数据”，还要使用硬件实现的指令预测与数据预取技术——尽可能把将要使用的数据预先从内存中取到缓存里
      - 组成结构：
        - Cache 存储体：存放由主存调入的指令与数据块
        - 地址转换部件：建立目录表以实现主存地址到缓存地址的转换
        - 替换部件：在缓存已满时按一定策略进行数据块替换，并修改地址转换部件
      - 延伸
        - 不仅在 CPU 和主内存之间有 Cache，而且在内存和硬盘之间也有 Cache（磁盘缓存），乃至在硬盘与网络之间也有某种意义上的 Cache ──称为 Internet 临时文件夹或网络内容缓存等。凡是位于速度相差较大的两种硬件之间，用于协调两者数据传输速度差异的结构，均可称之为 Cache